% This file was converted to LaTeX by Writer2LaTeX ver. 1.4
% see http://writer2latex.sourceforge.net for more info
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[ascii]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=, pdfauthor=, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{2cm}
\setlength\oddsidemargin{2cm}
\setlength\textheight{23.855333cm}
\setlength\textwidth{17.001cm}
\setlength\footskip{26.144882pt}
\setlength\headheight{12pt}
\setlength\headsep{0.499cm}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.119cm}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.018cm}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.018cm}}\vspace*{0.101cm}}
% Pages styles
\makeatletter
\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{MP \ Physique 1 \ CCPINP 2019 \ / partie 2.4 \ \hfill \hfill Eric Bachard \ \ 30/12/2020}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{page \thepage{}/?}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}
\makeatother
\pagestyle{Standard}
\newcommand\boldsubformula[1]{\text{\mathversion{bold}$#1$}}
\title{}
\author{}
\date{2021-01-01}
\begin{document}

\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\bfseries
II.4\ \  Mod\'elisation du mouvement de l'\'electron}


\bigskip

La position instantan\'ee \textit{r(t)} de l'\'electron dans le rep\`ere d\'efini sur la \textbf{figure 1 }(page 5)
v\'erifie une \'equation diff\'erentielle dont la difficult\'e de r\'esolution d\'epend de la mod\'elisation physique
choisie.


\bigskip

Pour r\'esoudre des \'equations diff\'erentielles complexes, on peut utiliser une m\'ethode num\'erique. Pour illustrer
cette m\'ethode de r\'esolution, on consid\`ere que \textit{r(t)} ob\'eit \`a l'\'equation diff\'erentielle


\bigskip

\begin{equation*}
\frac{d^2r}{\mathit{dt}^2}+2\lambda \frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}+\omega _0^2r=0
\end{equation*}

\bigskip

{\centering
\ \textbf{\textcolor{blue}{(attention il manque le }} $\boldsubformula r$ \textbf{\textcolor{blue}{ dans le sujet
original, }}
\par}

{\centering\bfseries\color{blue}
ce qui cause un probl\`eme d'homog\'en\'eit\'e \'evident)
\par}


\bigskip

avec  $\lambda $ et  $\omega _0^2$ des constantes positives non nulles.


\bigskip


\bigskip

L'objectif est d'obtenir une repr\'esentation graphique de la fonction \textit{r(t)}, la plus proche possible de la
r\'ealit\'e.

On utilise une m\'ethode num\'erique simple (connue sous le nom de {\textquotedbl}m\'ethode d'Euler
explicite{\textquotedbl}) que l'on programme en langage PYTHON.


\bigskip

Dans ce langage :


\bigskip

{}- la fonction \textit{np.arange(N)} renvoie une liste de nombres entiers compris entre 0 et N-1, de type
{\textquotedbl}array{\textquotedbl}


\bigskip

{}- la fonction \textit{np.zeros(N)} renvoie une liste de N valeurs toutes nulle, de type
{\textquotedbl}array{\textquotedbl}.


\bigskip


\bigskip

\clearpage
Pour des raisons de commodit\'e, les valeurs num\'eriques utilis\'ees ne correspondent pas \`a la r\'ealit\'e physique ;
les valeurs obtenues pour \textit{r(t)} sont donc arbitraires (en revanche la forme de la courbe est r\'ealiste).


\bigskip

\ \ 1\ \ \textbf{import} numpy \textbf{as} np 

\ \ 2\ \ \textbf{from} matplotlib \textbf{import} pyplot \textbf{as} plt 

\ \ 3\ \  

\ \ 4\ \ T = 150 

\ \ 5

\ \ 6\ \ omega = 1.4 

\ \ 7\ \ lamda = 0.03 

\ \ 8\ \  

\ \ 9\ \ \textbf{def} euler(N,x0,v0): 

\ 10\ \  \ \ \ x = x0 

\ 11\ \  \ \ \ v = v0 

\ 12\ \  \ \ \ h = T/N 

\ 13\ \  \ \ \ a = -2*lamda*v-omega*omega*x 

\ 14\ \  \ \ \ tab\_1 = np.zeros(N) 

\ 15\ \  \ \ \ tab\_2 = np.zeros(N) 

\ 16\ \  \ \ \ \textbf{for} i \textbf{in} range(N):\ \  

\ 17\ \  \ \ \ \ \ \ \ (x,v,a)=(x+v*h,v+a*h,-2*lamda*v-omega*omega*x) 

\ 18\ \  \ \ \ \ \ \ \ tab\_1[i] = x 

\ 19\ \  \ \ \ \ \ \ \ tab\_2[i] = v 

\ 20\ \  \ \ \ \textbf{return} tab\_1 

\ 21\ \  

\ 22\ \ \textbf{def} temps(N): 

\ 23\ \  \ \ \ h=T/N 

\ 24\ \  \ \ \ t = np.arange(N)*h 

\ 25\ \  \ \ \ \textbf{return} t 

\ 26\ \  \ \ \ 

\ 27\ \ plt.figure ('graphique') 

\ 28\ \ plt.title({\textquotedbl}representation graphique de r en fonction de t{\textquotedbl}) 

\ 29\ \ plt.plot(temps(15000),euler(15000,0,1),'b') 

\ 30\ \ plt.xlabel({\textquotedbl}t{\textquotedbl}) 

\ 31\ \ plt.ylabel({\textquotedbl}r{\textquotedbl}) 

\ 32\ \ plt.grid() 

\ 33\ \ plt.show() 


\bigskip

L'ex\'ecution de ce programme permet d'obtenir la courbe r(t) (page 9) (les \'echelles sont arbitraires).


\bigskip

\textbf{Q14}.\ \ D\'ecrire, en d\'etaillant les \'etapes, comment l'algorithme utilis\'e permet, connaissant les valeurs
de la fonction  $r(t_n)$ et de sa d\'eriv\'ee  $\frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}(t_n)$ \`a une date  $t_n$, de calculer
ces m\^emes valeurs \`a une date not\'ee  $t_{n+1}$.


\bigskip

Quelle approximation est faite ?


\bigskip


\bigskip

L'ex\'ecution de ce programme donne la courbe\textit{ r(t) }ci-dessous (les \'echelles sont arbitraires) :


\bigskip



\begin{center}
\includegraphics[width=16.898cm,height=9.562cm]{MPPhysique1CCP2019sujetpartieinfo-img001.png}
\end{center}

\bigskip

\textbf{Q15}.\ \ Afin de tester la fonction \textit{euler}, nous ex\'ecutons l'instruction {\textquotedbl} euler(3,0,1)
{\textquotedbl}. Que retourne cette instruction ?


\bigskip


\bigskip

\textbf{Q16}. \ \ Les lignes 16 \`a 19 contiennent une boucle it\'erative dans laquelle la commande {\textquotedbl} for
{\textquotedbl} est utilis\'ee. Modifier ces \ lignes de fa\c{c}on \`a utiliser la commande {\textquotedbl} while
{\textquotedbl} en cr\'eant une boucle conditionnelle. La partie de programme \'ecrite avec la boucle {\textquotedbl}
while {\textquotedbl} doit produire exactement les m\^emes r\'esultats que la portion de code qu'elle remplace.


\bigskip

Afin de tester la m\'ethode d'Euler, on rajoute les lignes de code suivantes, qui permettent de tracer la courbe donnant
la solution exacte de la solution de l'\'equation diff\'erentielle.


\bigskip

Le programme modifi\'e est donn\'e page suivante (\`a partir de la ligne 27).


\bigskip


\bigskip

\clearpage
Les lignes 1 \`a 26 ne sont pas modifi\'ees.


\bigskip

\ 27 \ \ \ omega = \# \textit{\`a compl\'eter (voir Q17)}

28 \ \ \ \textbf{def} vraie(N,v0): 

\ 29 \ \ \ \ \ \ \ x=0 

\ 30 \ \ \ \ \ \ \ v=v0 

\ 31 \ \ \ \ \ \ \ h=T/N 

\ 32 \ \ \ \ \ \ \ tab\_3=temps(N) \ \  

\ 33 \ \ \ \ \ \ \ \textbf{for} i \textbf{in} range(N): 

\ 34\ \  \ \ \ \ \ tab\_3[i]=np.sin(np.sqrt(omega*omega-lamda*lamda)*h*i)

\ \ \ \ \ \ \ \ *np.exp(-lamda*h*i)*v/(np.sqrt(omega*omega-lamda*lamda)) 

\ 35 \ \ \ \ \ \ \ \textbf{return} tab\_3 

\ 36\ \  

\ 37 \ \ \ plt.figure ('graphique') 

\ 38 \ \ \ plt.plot(temps(15000),vraie(15000,1),'b') 

\ 39 \ \ \ plt.title({\textquotedbl}repr\'esentation graphique de r en fonction de t{\textquotedbl}) 

\ 40 \ \ \ plt.xlabel({\textquotedbl}t{\textquotedbl}) 

\ 41 \ \ \ plt.ylabel({\textquotedbl}r{\textquotedbl}) 

\ 42 \ \ \ plt.grid() 

\ 43 \ \ \ plt.show()


\bigskip

L'ex\'ecution de ce programme donne la courbe \textit{r(t)} ci-dessous (les \'echelles sont arbitraires) :

\textbf{Q17}.\ \ En exploitant la courbe, d\'eterminer la valeur de la variable {\textquotedbl} omega {\textquotedbl}
masqu\'ee \`a la ligne 27.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.408cm,height=11.464cm]{MPPhysique1CCP2019sujetpartieinfo-img002.png}
\end{center}

\bigskip

\textbf{Q18}. \ \ La m\'ethode d'Euler donne-t-elle une solution satisfaisante ?
\end{document}
